# Типы базы данных

## Что такое база данных
**База данных** — это набор сведений об объектах, структурированный определенным образом. Обычно базы данных управляются специальным ПО, или системами управления базами данных (СУБД). 
В зависимости от вида логическая структура базы данных может иметь различное описание. Это различие влияет на то, какая именно БД используется в разработке конкретного продукта или технологии. 

# Простейшие базы данных:

 ## Иерархические

Иерархическая модель данных — это модель данных, где используется представление базы данных в виде древовидной (иерархической) структуры, состоящей из объектов (данных) различных уровней.
Эти базы данных тоже простые и похожи на текстовые. Основное отличие в том, что здесь можно настроить связи между хранимыми объектами. Действует иерархический принцип связей: новые записи разветвляются от «родительской», причём каждое ответвление может иметь только одного родителя- сущность, стоящую выше в иерархии. У каждой записи возникает физическая связь только с одной предыдущей записью. Отношения между объектами выражены как физические указатели. Представьте путь к любой папке в вашем компьютере — аналогичная древовидная структура используется и в иерархических БД. <br>
![ИЗОБРАЖЕНИЕ](https://media.proglib.io/posts/2020/01/06/58a6f50259efd35c2e6eba2453f9b2e8.png) <br>

**Преимущества:**

* эффективное использование памяти ЭВМ;
* высокая скорость выполнения основных операций над данными;
* удобство работы с иерархически упорядоченной информацией;
* простота при работе с небольшим объемом данных так как, иерархический принцип соподчиненности понятий является естественным для многих задач.

**Недостатки:**

* громоздкость такой модели для обработки информации с достаточно сложными логическими связями;
* трудность в понимании ее функционирования обычным пользователем;
* трудность в применении к данным со сложной внутренней взаимосвязью;
* исключительно навигационный принцип доступа к данным.

**Пример:** 
* Организация файловых систем; DNS и LDAP-соединения;
* Каталог папок Windows,любая организация, хранящая информацию о своём работнике: имя, номер сотрудника, отдел и зарплату и т.д.

## Сетевые

**Сетевая модель данных** — является своеобразной модификацией иерархических баз данных. Отличаются от иерархических лишь тем, что у дочернего элемента может быть несколько предков, то есть, элементов стоящих выше него. Это база данных с сетевой организацией данных (любая запись, называемая записью старшего уровня, может содержать данные, которые относятся к набору других записей, называемых записями подчинённого уровня).<br>
![Изображение](https://media.proglib.io/posts/2020/01/06/76cc790c18aa74072d2873df81244b77.png) <br>
**Преимущества:**

* обработка больших объемов информации (возможность построения на основе таких СУБД «хранилищ данных»).
* поддержка аналитической обработки данных.
* эффективная реализация обработки данных по показателям затрат памяти и оперативности.

**Недостатки:**

* пользователи сетевых СУБД ограничены связями, определенными для них разработчиками БД-приложений.
* высокая сложность и жесткость схемы БД, построенной на ее основе, а также сложность для понимания и выполнения обработки информации в БД обычным пользователем.
* ослаблен контроль целостности связей вследствие допустимости установления произвольных связей между записями.

**Пример:** 
* IDMS — специализированная СУБД для мейнфреймов;
* Oрганизация информации во Всемирной паутине глобальной компьютерной сети Интернет. Гиперссылки связывают между собой сотни миллионов документов в единую распределённую сетевую базу данных.

# Реляционные базы данных:
**Реляционная база данных** – это набор данных с предопределенными связями между ними. Эти данные организованны в виде набора таблиц, состоящих из столбцов и строк. В таблицах хранится информация об объектах, представленных в базе данных. В каждом столбце таблицы хранится определенный тип данных, в каждой ячейке – значение атрибута. Каждая стока таблицы представляет собой набор связанных значений, относящихся к одному объекту или сущности. <br>
![Изображение](https://media.proglib.io/posts/2020/01/06/f709d081e7f944f3a35431ad8c371d6c.png) <br>
**Преимущества:**
* удобное отображение данных в виде строк и столбцов;
* позволяет использовать функционал языка запросов SQL;
* возможность горизонтальной и вертикальной масштабируемости данных;
* сложные отношения позволяют строить графовые БД, реляционные — только примитивные родитель-потомок.

**Недостатки:**

* низкая производительность из-за сложных отношений между данными;
* строгая структура реляционных таблиц, которая не позволяет программистам писать в свои объекты произвольные наборы атрибутов.

**Примеры:**
* Oracle, Microsoft SQL Server, MySQL, PostgreSQL, SQLite;
* Хранилище сессий: Основанное на сессиях приложение (например, интернет‑приложение) запускает сессию, когда пользователь входит в систему. Оно активно до тех пор, пока пользователь не выйдет из системы или не истечет время сессии. В течение этого периода приложение хранит все связанные с сессией данные либо в основной памяти, либо в базе данных.

# Нереляционные базы данных:

**NoSQL и нереляционные базы данных**
В реляционных БД сложно хранить и обрабатывать плохо структурированные или вовсе не структурированные данные. Для решения этих задач есть отдельный тип баз данных — нереляционные.

## Базы данных «Ключ-значение»
Данные хранятся в виде таблицы с ключами и конкретными значениями (ключ и объект данных, который нужно прикрепить к этому ключу). Базы данных «Ключ-значение» часто используют вместе с другими базами данных в качестве механизма кэширования. <br>
![Изображение](https://media.proglib.io/posts/2020/01/06/c32e8f020045abe09414b206a7f2b804.png) <br>
**Преимущества:**
* подходит для разных данных (файлы, текст, цифры) под разными ключами;
* быстрый доступ к данным за счет адресного хранения;
* правила шардирования по определенным ключам.

**Недостатки:**
* нет стандартных возможностей баз данных: атомарность транзакций, согласованность данных при одновременном выполнении нескольких транзакций;
* тяжело поддерживает уникальные ключи при увеличении объемов данных.

**Примеры:**
* Хранилище сессий: Основанное на сессиях приложение (например, интернет‑приложение) запускает сессию, когда пользователь входит в систему. Оно активно до тех пор, пока пользователь не выйдет из системы или не истечет время сессии. В течение этого периода приложение хранит все связанные с сессией данные либо в основной памяти, либо в базе данных;
*  Amazon DynamoDB, Redis, Riak, LevelDB, Memcached и пр.


## Документоориентированные базы данных
Данные хранятся в структурированных форматах JSON, BSON, XML. Их группируют в коллекции, которые образуют системы баз данных. Содержимое документа может иметь различный набор свойств и характеристик. Поэтому такие базы данных используют для создания каталогов, книг, блогов и платформ с потоковыми видео. <br>
![Изображение](https://media.proglib.io/posts/2020/01/06/d3299b228f59cf7b54aefdd7ca8da444.png) <br>
**Преимущества:**
* подходит для разработки сервисов, которые работают с по-разному структурированными данными;
* легко масштабируется и изменяет структуру;
* быстрое создание документов и их минимальное обслуживание;
* нет внешних ключей, поэтому все документы независимы друг от друга;
* использует для описания документов XML, JSON и другие.

**Недостатки:**
* ограничения по проверке на согласованность, которая снижает производительность баз данных;
* сложности в получении данных из нескольких связанных источников;
риски утечки конфиденциальных данных веб-приложений.

**Примеры:**
* Управление контентом. Отличный выбор для приложений управления контентом, таких как платформы для блогов и размещения видео. При использовании документной базы данных каждая сущность, отслеживаемая приложением, может храниться как отдельный документ;
* MongoDB, RethinkDB, CouchDB, DocumentDB.

## Графовые

**Графовые базы данных** моделируют отношения между сложно взаимосвязанными объектами. Они основаны на топографической структуре сети и  математической теории графов. Графы представляют наборы данных в виде узлов, ребер и свойств. Такие БД помогают давать пользователям ресурсов рекомендации в режиме реального времени и улучшать пользовательский опыт. Например, музыкальные сервисы предлагают индивидуальные подборки треков, а маркетплейсы — списки товаров на основе избранных. <br>
![Изображение](https://media.proglib.io/posts/2020/01/06/b24ee335f9c4f1ae5a20588ed9bfb83a.png) <br>
**Преимущества:**
* высокая производительность и адаптивная структура;
* четкая взаимосвязь между сущностями;
* результаты в режиме реального времени.

**Недостатки:**
* нет стандартизированного языка запросов;
* графы не подходят для систем на основе транзакций.

**Примеры:**
* СУБД данного типа:DataStax Enterprise Graph, DGraph, Neo4j, JanusGraph
* Из известных компаний можно упомянуть Netflix, eBay и Walmart.

## Колоночные
В **колоночных базах данные** хранятся не в таблицах, а в столбцах и строках. Ключи указывают на формат строки записи информации об объекте. У каждой строки есть свой набор свойств, поэтому в рамках одного семейства можно хранить по-разному структурированные данные. Колоночные базы данных применяют для аналитики больших объемов данных. Например, для фильтрации и сортировки товаров в интернет-магазине или для получения статистики с сайта в разрезе дней, категорий, цен и так далее. <br>
![Изображение](https://media.proglib.io/posts/2020/01/06/c63913ef4765d8fb604418f4c293faea.png) <br>
**Преимущества:**
* возможность делать сложные выборки на больших таблицах;
* мгновенное изменение структуры больших таблиц;
* выполнение быстрых запросов;
* легкая масштабируемость и модифицируемость структуры.

**Недостатки:**
* медленно работает на запись;
* не поддерживает транзакции;
* ограничения для разработчиков.

**Примеры:**
* ClickHouse от Яндекса, Snowflake, Amazon Redshift и BigQuery;
* Cassandra, HBase, ClickHouse.



## Временных рядов
Еще называется Time Series Database (TSDB), оптимизирована для меток времени или данных временных рядов. Создаются для сбора и управления элементами, меняющимися с течением времени. Подобные БД часто организованы в структуры, которые записывают значения для одного элемента. Временные ряды — это все, что можно измерить в разрезе временных отрезков: часа, дня, месяца или года и т.д. Метриками могут быть различные данные: изменение трафика на дорогах, уровень воды в реке, нагрузка на сервер и другие. Данные можно запросить, построить, проанализировать и найти зависимость между различными метриками. Производительность БД зависит от разных факторов: объема информации, количества запросов и метрик. <br>
![Изображение](https://media.proglib.io/posts/2020/01/06/0ef94dc3811e1c3a688819767cd703ed.png) <br>
**Преимущества:**
* Четкое представление об изменении ресурса или процесса с течением времени.
* Помогает быстро обнаруживать изменения в нескольких связанных источниках, что упрощает выявление аномалий и возникающих тенденций.
* Хорошо подходят для прогнозного моделирования и прогнозирования.

**Недостатки:**
* Данные временных рядов часто чувствительны к времени и должны выполняться быстро для выявления тенденций в режиме реального времени или создания оповещений
* Часто требуется коррелировать данные из разных датчиков и других источников, что повышает сложность.
* Данные временных рядов часто являются большим объемом,
* Хранение, индексирование, запросы, анализ и визуализация больших объемов данных могут оказаться сложными.

**Примеры :**
* СУБД данного типа: Prometheus, RRDtool, TimeScale, Timestream;
* OpenTSDB, Prometheus, InfluxDB, TimescaleDB.

# Комбинированные типы
Комбинированные типы совмещают SQL- и NoSQL-подходы и включают в себя NewSQL и многомерные решения.

## NewSQL базы данных
Компромиссный и достаточно молодой тип решений. Наследует реляционную структуру и семантику, но построена с использованием более современных, масштабируемых конструкций. NewSQL базы данных подходят для отраслей, которые работают с критически важными данными: финансовый и банковский сектор, здравоохранение и другие. Компаниям, которым важна  масштабируемость и надежность проведения транзакций.

**Преимущества:**
* легко масштабируется;
* высокая производительность и доступность данных.

**Недостатки:**
* высокие требования к аппаратным ресурсам разработчиков.

**Пример:**
* MemSQL, VoltDB;
* Spanner;
* Calvin и др.



# Многомодельные базы данных
Это система управления базами данных, предназначенная для поддержки нескольких моделей данных в рамках единого интегрированного бэкэнда. Позволяют хранить данные в нескольких форматах, например реляционные данные, графы, JSON- или XML-документы, пространственные данные и пары "ключ — значение", и работать с ними. <br>

**Преимущества:**
* Одна и та же система может использовать различные представления для разных типов данных
* Совместное размещение данных из нескольких типов БД в одной системе позволяет выполнять новые операции, которые в противном случае были бы затруднены или невозможны.

**Недостатки:**
* громоздкость для простейших задач обычной оперативной обработки информации.

**Пример :**
* Azure CosmosDB, ArangoDB;
* OrientDB
* Couchbase
